\chapter{Wstęp}
\label{cha:wstep}

%wg. strong Wojnickiego 5 pktow które powinny znaleźć się we wstępie:
% 1. Co - przediot, problem pracy
% 2. Jak - metoda, krotko
% 3. Dlaczego - źrodla problemu badawczego
% 4. Po co - implikacje, konsekwencje, walory
% 5. Co w kolejnych rozdziałach
\section{Temat pracy} % 1 Co

Tematem pracy jest stworzenie symulacji rozprzestrzeniania się dymu i ognia 
w opraciu o niehomogeniczne automaty komórkowe. Zakres pracy obejmuje stworzenie symulacji rozchodzenia się dymu i ognia na podstawie automatów komórkowych wraz z jej wizualizacją, a także walidację stworzonego modelu. 
Celem pracy jest pokazanie możliwości niehomogenicznych automatów komórkowych jako narzędzia umożliwiającego 
odzwierciedlenie rzeczywistego rozprzestrzeniania się dymu i ognia podczas pożaru. 

\section {Geneza tematu} %3 i 4 - Dlaczego i po co

W dobie wszechobecnej urbanizacji i ciągłego budownictwa, wraz ze wzrostem świadomości dotyczącej bezpieczeństwa
pożarowego oraz zaangażowania w jego zagwarantowaniu pojawiła się potrzeba możliwości modelowania i obserwacji rozprzestrzeniania się ognia w zamkniętych budynkach.
Wspomniane symulacje pożarów wykazują szereg zastosowań. Są z powodzeniem wykorzystywane w śledztwach. Dają możliwość odtworzenia przebiegu zdarzeń i porównania z wynikami oględzin. Umożliwiają
zbadanie prototypu budynku pod kątem gwarancji bezpieczeństwa pożarowego. 
Ułatwiają projektowanie systemów oddymiania. W połączeniu z modelami ewakuacji ludzi
stanowią kompleksowy system ułatwiający tworzenie bezpiecznych budowli.

W ostatnich latach powstał szereg programów umożliwiających wizualizcję symulacji rozchodzenia ognia. Opracowane dotychczas rozwiązania swoje działanie 
opierają na metodach numerycznej dynamiki płynów (ang. Computational Fluid Dynamics). Niewątpliwą zaletą numerycznego podejścia jest dokładność wyników. 
Głównymi wadami jest złożoność obliczeń i stopień komplikacji modelu. 
Niehomogeniczne automaty komórkowe umożliwiają znaczne uproszczenie modelu. Uproszczenie modelu powoduje z kolei redukcję złożoności
obliczeń czyniąc automaty komórkowe szczególnie dogodną metodą w przypadku tworzenia prototypów oraz symulacji czasu rzeczywistego.

%dopisać coś jeszcze o tym, że nie ma takich symulatorów wyk. automaty komórkowe 

\section {Realizacja projektu} % 2 - jak
Praca została zrealizowana jako wolnostojąca aplikacja komputerowa napisana w języku Java. Do renderowania grafiki trójwymiarowej
zostala użyta biblioteka graficzna Java3D. Aplikacja została przetestowana z wykorzystaniem biblioteki JUnit4. 

\section{Struktura pracy} % 5 - co w kolejnych rozdziałach Tutaj na pewno trzeba dać odnośniki do rozdziałów a nie tytuły!
Praca składa się z [iluś] rozdziałów. 
W pierwszym rozdziale znajdują się podstawy teoretyczne, związane zarówno z modelowanymi zjawiskami fizycznymi jak i użytym algorytmem.
Rozdział Modele symulacji zawiera propozycje zweryfikowanych modeli rozprzestrzeniania się dymu i ognia zaprojektowanych w oparciu
o niehomogeniczne automaty komórkowe. Rozdział Implementacja przedstawia sposób realizacji projektu, napotkane problemy oraz 
ich rozwiązania. Opisuje możliwości graficznego interfejsu użytkownika oraz sposób korzystania z niego.
 % W podsumowaniu znajduje się podsumowanie.... nie wiem jeszcze jak to ładnie ująć
%cos wiecej o rozdzialach
